\section{(付録) 解析条件の設定}
\subsection{解析条件}
バックステップ流れの最適化初期試行での解析条件を以下に示す．
\begin{center}
  {\small
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{名称} & \multicolumn{1}{c}{解析条件}\\
      \midrule
      ソルバ & simpleFoam(定常乱流解析ソルバ)\\
      圧力・速度連成手法 & SIMPLEC法\\
      流入境界 & 速度・乱流統計量: Kasagiらの実験結果を代入, 圧力: 勾配0\\
      流出境界 & 速度・乱流統計量: 勾配0, 圧力: 0\\
      \midrule
      \multicolumn{2}{l}{以下は今回最適化させるパラメータ}\\
      \midrule
      壁面境界 & 滑面に対する壁関数(一般化対数則)\\
      乱流モデル & 標準$k-\varepsilon$ モデル\\
      速度Uの移流項スキーム & 一次精度風上\\
      乱流統計量の移流項スキーム & 一次精度風上\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  }
\end{center}
\clearpage
\subsection{格子の定義}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  上図にバックステップ流れの形状・格子分割・パッチ名を示す．
\item
  今回のバックステップ流れの格子は直交構造格子であるから，
    構造格子生成ユーティリティ\OFtool{blockMesh}で生成する．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## blockMeshDictの確認
less cases/main/system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
/*--------------------------------*- C++ -*----------------------------------*\
| =========                 |                                                 |
| \\      /  F ield         | OpenFOAM: The Open Source CFD Toolbox           |
|  \\    /   O peration     | Version:  v2006                                 |
|   \\  /    A nd           | Web:      www.OpenFOAM.org                      |
|    \\/     M anipulation  |                                                 |
\*---------------------------------------------------------------------------*/
FoamFile
{
    version     2.0;
    format      ascii;
    class       dictionary;
    object      blockMeshDict;
}
// * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * //

mx0 16;  // x方向の段差の風上の分割数
mx1 120; // x方向の段差の風下の分割数
my0 8;   // y方向の段差の下の分割数
my1 16;  // y方向の段差の上の分割数

system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    less(もしくはmore)コマンドは，
    1画面分の内容を表示したら，
    プロンプト(moreコマンドの場合more)と表示してキー入力待ちとなる．
  \item
    主な操作キー h : ヘルプ，SPC : 前，b : 後，/文字 : 文字を検索，. : 繰り返し，G : 末尾，q：終了
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  エディタでは間違って修正を行なう可能性があるので，
  ファイルの修正を必要としない場合，
  less, moreなどの閲覧専用コマンド(ページャー)で中身を確認するのが望ましい．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける変数・変換係数の定義}
以下にblockMeshの設定ファイルsystem/blockMeshDictの主要部を示す．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-22},caption={system/blockMeshDict}]{../run/cases/main/system/blockMeshDict}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/mesh/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  定義した\OFkeyword{mx0}などのキーワードエントリの値を，
  後で\OFkeyword{\$mx0}のような形で参照できる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける頂点座標の定義}
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={24-42}]{../run/cases/main/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
  \end{center}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item
  頂点座標の定義の順序は任意である．
\item
  C/C++の配列と同様に，
  0から番号が付けられる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける格子ブロックの定義}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={44-60}]{../run/cases/main/system/blockMeshDict}
\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.3\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/UserGuideJa/fig/pdf/fig-5-5.pdf}\cite{OpenFOAM_UserGuideJa}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictにおける境界パッチの定義}
\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={66-96}]{../run/cases/main/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={97-117}]{../run/cases/main/system/blockMeshDict}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/backwardFacingStepBlockMesh.pdf}
\end{minipage}%
\subsection{速度場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 速度場のファイル確認
less cases/main/0/U
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={17-18}]{../run/cases/main/0/U}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    //以降はコメントである．また，文字列内以外では，空白の数や空行は意味を持たない
  \item
    単位
    \begin{itemize}
    \item
      基本量の次元の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
    \item
      本設定の単位: [ L${}^{1}$ T${}^{-1}$ ]
    \item
      SI基本単位での単位: [ m/s ]
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\begin{tips}
  \$FOAM\_ETC/controlDictで定義されるデフォルトの設定では，
  DebugSwitchesのdimensionSetが1であるため，
  実行時に演算式の次元が検査され，
  不一致の場合にはエラーとなる．
  これにより，
  単位が不正な場やパラメータの使用を防止する他，
  ソースのカスタマイズ時の非物理的な演算の実装をチェックできる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{速度場の境界条件}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={19}]{../run/cases/main/0/U}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\subsection{timeVaryingMappedFixedValue境界条件}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/solverSettings/timeVaryingMappedFixedValue.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item
    timeVaryingMappedFixedValueを用いる場合，
    パッチ平面上での離散データの定義点の頂点座標を
    constant/boundaryData/パッチ名/pointsで指定する．
  \item
    また，
    定義点での場の離散データをconstant/boundaryData/パッチ名/時刻ディレクトリ/場で指定する．
  \item
    非定常解析で時刻変動するデータを用いる場合には，
    複数の時刻ディレクトリのデータを用意するが，
    今回は定常解析であるので，
    解析初期時刻0の時刻ディレクトリにのみデータを置いてある．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{圧力場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 圧力場のファイル確認
less cases/main/0/p
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={17-18}]{../run/cases/main/0/p}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    単位
    \begin{itemize}
    \item
      基本量の次元の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
    \item
      本設定の単位: [ L${}^{2}$ T${}^{-2}$ ]
    \item
      SI基本単位での単位: [ m${}^2$/s${}^2$ ]
    \item
      OpenFOAMの単相の非圧縮性ソルバでは，
      流体の密度で除した運動量保存式を解いており，
      圧力は流体の密度で割られているため，
      圧力場pの単位は[ m${}^2$/s${}^2$ ]となる．
    \end{itemize}
  \item
    相対圧力と基準圧力
    \begin{itemize}
    \item
      非圧縮性の流体解析では，
      圧力は基準圧力からの相対圧力のみ意味を持つので，
      ここでも相対圧力を解いている．
    \item
      流出境界において圧力の値を決めているので，
      基準圧力はそこでの圧力となる．
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{圧力場の境界条件}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={20}]{../run/cases/main/0/p}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={動粘性係数場 0/nut}]{../run/cases/main/0/nut}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流エネルギー場 0/k}]{../run/cases/main/0/k}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流エネルギー消散率場 0/epsilon}]{../run/cases/main/0/epsilon}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={比消散率場 0/omega}]{../run/cases/main/0/omega}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\subsection{流体物性の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less cases/main/constant/transportProperties
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={流体物性設定 constant/transportProperties}]{../run/cases/main/constant/transportProperties}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAM-3.0.0以降のFoundation版やplus版では，
  単位の次元を省略しても良い．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{乱流モデルの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less cases/main/constant/turbulenceProperties
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[linerange={17},language={OpenFOAM},caption={乱流モデル設定 constant/turbulenceProperties}]{../run/cases/main/constant/turbulenceProperties}
\begin{tips}
  \OFkeyword{printCoeffs}がonの場合は，
  計算初期に乱流モデル係数が表示されるが，
  バージョンによってデフォルトの係数が変更される場合もあるので，
  計算条件保存のためonにしておくほうが良い．\\
  例えば，OpenFOAM-5.0およびv1712から，
  標準$k-\varepsilon$モデル(kEpsion)の
  モデル係数C3のデフォルト値が-0.33から0に変更されている．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{離散化スキームの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less cases/main/system/fvSchemes
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18}]{../run/cases/main/system/fvSchemes}
\clearpage
\subsection{線型ソルバの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less cases/main/system/fvSolution
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-34}]{../run/cases/main/system/fvSolution}
\begin{itemize}
  \item
    圧力pの線型ソルバとして，
    並列数が小さい場合には通常PCG(Preconditioned Conjugate Gradient, 前処理付き共役勾配法)よりも速い，
    GAMG(Generalised geometric-Algebraic Multi-Grid.，一般化幾何学的・代数的マルチグリッド)を用いている．
  \item
    その他の場の線型ソルバは，
    反復あたりの計算負荷が小さいsmoothSolverのガウス-ザイデル法を用いている．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{SIMPLE解法の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={36}]{../run/cases/main/system/fvSolution}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    格子の非直交性が大きい場合には，
    非直交補正のループ回数を1以上の値にする．
    なお，
    今回は完全に直交である．
  \item
    一般にSIMPLE法よりも収束性が良いSIMPLEC法を用いるため，
    \OFkeyword{consistent}に\OFkeyword{yes}を指定している．
  \item
    緩和係数は安定性を重視して，
    全ての場について 0.8 を用いている．
  \item
    SIMPLEC法で不安定になる場合には，
    \OFkeyword{consistent}に\OFkeyword{no}を指定してSIMPLE法とし，
    緩和係数はより小さい値を用いる．
    特に圧力は0.3等の小さい値を用いる．
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{実行制御の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
less cases/main/system/controlDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17}]{../run/cases/main/system/controlDict}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    既に解析された最新時刻の計算結果から解析を始める場合には，
   startFromをlatestTimeとする．
  \item
    大規模解析の場合には，
    writeFormatはasciiよりbinaryのほうが入出力が速くなり，
    またデータファイルの有効桁設定の影響も受けない．
    ただし，最初は中身を確認しやすいようascii形式にする．
  \item
    なお，
    後処理(postProcess)のデータは，通常ascii形式で出力される．
  \item
    \OFkeyword{sample}の関数指定により，
    ソルバ実行時に解析結果がサンプリングされる．
\end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{サンプリングの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## サンプリング設定の確認
less cases/main/system/sample
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={1-36},caption={system/sample}]{../run/cases/main/system/sample}
